**石柱土家族自治县**（旧称“**石砫縣**”，1959年称“**石柱縣**”\[1\]）位于[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[重庆市中东部](../Page/重庆市.md "wikilink")，西临[长江](../Page/长江.md "wikilink")，东与[湖北省相邻](../Page/湖北.md "wikilink")，距离重庆321公里，是重庆下辖的四个少数民族自治县中距离重庆最近的一个。

辖12个镇、20个乡。

## 沿革

漢代時為蠻族所併吞；[宋代置石砫安撫司](../Page/宋代.md "wikilink")，[元代初置石砫軍民府](../Page/元代.md "wikilink")，蓋以石潼關及砫蒲關而命名；[清](../Page/清.md "wikilink")[乾隆二十六年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1761年）升为石砫直隶厅，直隶四川省；1913年改石砫县，1959年改称为石柱县。

### 縣域沿革

民國時期，石砫縣的轄境，與酆都縣的邊境犬牙交錯，而且大塊小塊的飛地互插其間，極難管理。特別是酆都縣第四區，與酆都縣境完全脫壤，從西到東，由老林口、大沙壩，經橋頭壩、沙子關、金鈴壩、洗腳溪，以及從三星伴月，經土好坪、三匯場直到漆遼壩、黃鶴壩，插入石砫縣境內約250華里，幾乎把石砫縣分隔成南北兩片。

根據民國二十七年（1938年）四川省政府為了「區域整齊，管理便利」，所頒發的《整理插花飛地辦法》和調整縣界的命令。石砫、酆都兩縣政府於民國二十九年（1940年），著手清理、勘查、繪圖和商討調整插花飛地，並報經省府批准，限令民國三十年（1941年）十二月底以前分別交清。但由於受歷史和社會關係的影響，歷經風波，交接難成。直到四川省政府和第八區專員公署一再嚴令，又派員督辦，於民國三十一（1942年）四月十五日，兩縣縣長親赴橋頭區署，才辦理了全區交接手續，解決了調整縣界的主要問題。其餘零星飛地和邊界遺留問題的交接，直到民國三十五年（1946年）元旦，也基本得到解決，至此石砫縣形成了一塊比較完整的轄境。石砫、酆都兩縣相互調整交接插花飛地的具體情況如下\[2\]：

  - 一、石砫縣劃交酆都縣的地段

<!-- end list -->

1.  （一）民國三十一（1942年）四月一日，洋渡鄉全鄉8個保劃交酆都縣。因倒流水地段的邊界不夠合理，交錯較大，難於管理，居民又不願劃出。六月八日，經專署助理秘書和兩縣縣長重新實地勘定，將第六保老鴉沖一甲，第七保倒流水、喻家沖、甘溪漕等地，第八保丁家長沖、瓦窯壩水溝右側全部劃回，仍歸石砫管轄。
2.  （二）民國三十一（1942年）五月一日，長坡鄉全鄉8個保劃交酆都縣；江池鄉第一、二兩保劃交酆都縣德建鄉，第三、四兩保劃交酆都縣五龍鄉；湖海鄉第十二、十五兩保劃交酆都縣平安鄉；沙谷鄉第九保，除葉家山、白鶴溪數戶之外，其餘劃交酆都縣龍孔鄉。江池、湖海、沙谷鄉交接時，個別界畔有爭議，後於四月二十日、二十二日和六月八日，先後經專署助理秘書和兩縣縣長，實地勘定界線後交接清楚。
3.  （三）民國三十年至三十一（1941-1942年）調整插花飛地時，石砫縣先後將後池壩劃交酆都縣高家鎮；五龍場、水磨洞、馬家坪、蔡家灣、衝口、楊家壩劃交酆都縣崇實鄉；下壩場劃交酆都縣武平鄉；楓香塘劃交酆都縣暨龍鄉；譚家壩劃交酆都縣橋頭鄉；三王岩、龍家壩劃交酆都縣中益鄉；將軍石、苦竹園、下壩劃交酆都縣三匯鄉。

<!-- end list -->

  - 二、酆都縣劃交石砫縣的地段

<!-- end list -->

1.  （一）民國三十一（1942年）四月十五日，劃交石砫縣地段：橋頭鄉全鄉13個保，中益鄉全鄉8個保，沙子鄉全鄉6個保，金鈴鄉全鄉6個保，栗新鄉全鄉6個保，洗新鄉全鄉6個保，子河鄉全鄉6個保（其中廂子石、小溝兩保，在民國三十一八月劃給馬武鄉，即今馬武鄉廂子村、磺廠村），三匯鄉全鄉9個保，龍沙鄉全鄉8個保。
2.  （二）民國三十一（1942年）五月一日，劃交石砫縣地段：德建鄉第六、七、八、九保劃交石砫縣大柏鄉，即今金彰鄉的白河村、金彰村、沿河村、柏樹村；德建鄉楓村（飛地）劃交石砫縣湖海鄉，即今五斗鄉的風光村；德建鄉三星伴月的第十、十一、十二、十三、十四保，劃交石砫縣湖海鄉，即今三星鄉的石星村、高勤村、石堰村、廟溝村、高歇村、南坪村、白楊村；平安鄉趙家店附近的兩個保，劃交石砫縣湖海鄉（今三樹鄉）；武平鄉大沖劃交石砫縣湖海鄉，即今三樹鄉的大沖村。
3.  （三）民國三十一（1942年）六月，太極鄉第一保一、二、三、四、五甲，劃交石砫縣沙谷鄉，即今鳳凰鄉流水村。
4.  （四）民國三十一（1942年）七月八日，雙龍橋、秦家壩、鄧家壩、仙橋灣、大歇街後十餘戶等飛地，劃交石砫縣大歇鄉。
5.  （五）民國三十一（1942年）十一月，武平鄉漆遼壩劃交石砫縣子河鄉，即今漆遼鄉。
6.  （六）民國三十五年（1946年）一月一日，武平鄉第九保（龍潭河飛地），劃交石砫縣都會鄉，即今馬武鄉的龍潭村。

<!-- end list -->

  - 1952年7月31日，[萬縣復興鄉所轄的新生](../Page/萬縣.md "wikilink")、人和、黃龍、江家、雙河等5村劃歸石砫縣\[3\]。
  - 1952年，[忠縣復興鄉堰塘](../Page/忠縣.md "wikilink")、雙河、鳳凰3個村，磨子鄉九、十村的3個小組及太極鄉的七、八兩個村劃歸石砫縣；石砫縣破口鄉第九村的一个组、第十村、十二村、十三村等4村八組劃歸忠縣\[4\]。
  - 1952年10月10日，忠縣中興、黎王2個鄉劃歸石砫縣\[5\]。
  - 1952年，酆都縣屬關張溝（民國三十一划歸石砫縣未交），在土地改革後，劃歸石砫縣，今屬五斗鄉平安村。

## 风景名胜

  - [黄水国家森林公园](../Page/黄水国家森林公园.md "wikilink")
  - [万寿寨](../Page/万寿寨.md "wikilink")，准[丹霞地貌景观](../Page/丹霞地貌.md "wikilink")
  - [洗脚溪](../Page/洗脚溪.md "wikilink")
  - [西沱云梯街](../Page/西沱云梯街.md "wikilink")

## 著名人物

  - [秦良玉](../Page/秦良玉.md "wikilink")

## 参考文献

## 參見

  - [因中国汉字简化而更名的地名列表](../Page/因中国汉字简化而更名的地名列表.md "wikilink")

[石柱土家族自治县](../Category/石柱土家族自治县.md "wikilink")
[Category:重庆市民族自治县](../Category/重庆市民族自治县.md "wikilink")
[渝](../Category/中国土家族自治县.md "wikilink")
[渝](../Category/国家级贫困县.md "wikilink")

1.
2.  石砫縣誌編纂委員會編，《石砫縣誌》，四川辭書出版社，1994年04月第1版，第45頁
3.  1952年7月31日內務部【內民字第335號】批復：1．江津縣與巴縣共管的馬鬃鄉劃歸江津縣。2．萬縣復興鄉所轄的新生、人和、黃龍、江家、雙河等5村劃歸石砫縣。
4.  忠縣復興鄉堰塘、雙河、鳳凰3個村，磨子鄉九、十村的3個小組及太極鄉的七、八兩個村劃歸石砫縣；石砫縣破口鄉九、十、十二、十三等4村八組劃歸忠縣。（1952年川東行署【民政字第257號】批復）
5.  忠縣中興、黎王2個鄉劃歸石砫縣。（1952年10月10日萬縣專署【民行081號】批復）